---
title: "ความช้า และการให้เวลากับการทำความเข้าใจ (และไม่เข้าใจ)"
date: 2022-10-27T03:06:00+07:00
tags:
- Edu
---
ในการศึกษาเรื่องใดก็ตาม บางครั้งการเข้าใจแบบคร่าว ๆ นั้นไม่เพียงพอที่จะให้เรานำหลักการหรือสิ่งที่เราต้องการศึกษาไปใช้ เช่น นำไปประยุกต์เข้ากับปัญหาในบริบทอื่น ๆ ได้อย่างถูกต้อง

แต่การเข้าใจแบบคร่าว ๆ นั้นมักจะสร้างความรู้สึก (ก็คือการคิดไปเอง) ว่าเราเข้าใจเพียงพอแล้ว

สมัยที่ผมหัดทำวิจัยใหม่ ๆ ผมมีปัญหาแบบนี้มาก

<!--more-->

เวลาอ่านเปเปอร์งานวิจัยก็มักจะเข้าใจว่าเข้าใจแล้ว (หรือไม่ก็คิดว่าเข้าใจ "ภาพรวม" แล้ว) แต่เอาเข้าจริง ๆ ก็จะไปรู้ว่าไม่เข้าใจ (หรือแย่หน่อยก็อาจจะเข้าใจผิดไปเลย) เอาตอนที่ไปอธิบายหน้ากระดานให้อาจารย์หรือเพื่อน ๆ ฟังแล้ว

ตอนนั้นก็มีอ้ำอึ้งเป็นประจำ แต่ก็ไม่มีใครถือสามาก เพราะว่าความมึนกับการทำวิจัยนั้นก็แทบจะเป็นเรื่องคู่กัน

นอกจากนี้ การตระหนักได้ว่าไม่เข้าใจ รวมทั้งการตั้งคำถามให้เห็นประเด็นของความสับสน ก็นับว่าเป็นหนึ่งในหนทางหลักของการไปสู่ความเข้าใจ (รวมไปถึงไปสู่ปัญหาที่น่าสนใจอื่น ๆ)

[หมายเหตุ: ตอนนี้เจอปัญหาแบบนี้ลดลง เพราะเข้าใจมากขึ้นว่าไม่ค่อยจะเข้าใจอะไรเท่าไหร่นัก]

ผมพบว่าเหตุการณ์แบบนี้ก็เกิดกับผู้เรียนไม่ต่างกัน

นั่นคือ เวลาเรียน แม้ว่าจะมีการถามตอบกันค่อนข้างเยอะก็ตาม นิสิตหรือคนเรียนก็จะมีความรู้สึกว่าค่อนข้างเข้าใจแนวคิดและหลักการที่เรียนแล้ว

จนกระทั่งไปเจอแบบฝึกหัดนั่นล่ะ จึงได้พบว่ายังไม่เข้าใจมากพอ

การต้องบุกป่า ฝ่าดงในการทำแบบฝึกหัดนั่นเอง ที่ทำให้ผู้เรียนได้กลับไปทำความเข้าใจประเด็นต่าง ๆ ให้ชัดเจนมากขึ้น

ทั้งยังเป็นเสมือนการได้กลับไปทบทวนเรื่องราว เรียบเรียง จัดประเด็นใหม่ในสมอง ให้มีความกระจ่างชัดในเรื่องที่ผ่านมาได้ดีขึ้น

และขั้นตอนนี้เป็นขั้นตอนที่ใช้เวลา (และต้องการ feedback จากผู้สอนอย่างมาก) นอกจากนี้สำหรับผู้เรียนแต่ละคน เวลาที่ต้องการก็จะไม่เท่ากันด้วย  (แต่ไม่ได้แปลว่าคนที่ใช้เวลามากกว่าหรือน้อยกว่าจะเก่งกว่าหรือด้อยกว่ากันนะครับ เพราะว่ามันเป็นลักษณะและสไตล์ส่วนบุคคลค่อนข้างมาก)

ดังนั้นผมจึงมีความเชื่อที่หนักแน่นขึ้นเรื่อย ๆ ว่าการเรียนที่ไม่ได้ทำแบบฝึกหัด และไม่ได้ใช้เวลาและความพยายามกับปัญหาที่เกี่ยวข้องมากพอ อาจจะไม่ได้พาให้ผู้เรียนได้ผลลัพธ์ในการเรียนที่ดีเท่าใดนัก (แต่ผู้เรียนอาจจะรู้สึกดีและมีความสุขได้)

การศึกษาจึงยังคงเป็นเรื่องที่ใช้เวลา แรงกายและแรงใจเสมอ (ทั้งจากผู้เรียนและผู้พาเดินทาง)  ในมุมที่ผมเองเป็นผู้เรียน หลายครั้งด้วยเวลาที่จำกัดก็ไม่มีเวลาให้คิดและใคร่ครวญเรื่องต่าง ๆ มากพอ ก็แอบใช้เวลาตอนสอนคิดตามเพิ่มเติม และทำให้ได้ประเด็นใหม่ ๆ น่าสนใจมากขึ้นระหว่างสอนเรื่องที่เพิ่งไปเรียนมาอยู่บ่อย ๆ   แต่กระนั้นเอง สิ่งสำคัญที่สุดไม่ได้อยู่ที่ผู้สอน แต่เป็นสิ่งที่จะเกิดขึ้นหลังจากนั้นของผู้เรียนเอง ซึ่งถ้าหากไม่ได้มีเวลาที่มากพอ ไม่ได้มีการบ้านหรือปัญหาที่จะไปปะทะหรือใช้ในการใคร่ครวญและทบทวนที่เพียงพอ (รวมถึงท้าทายพอ) การเรียนนั้นก็อาจจะได้ผลไม่เต็มเม็ดเต็มหน่วยตามที่ทุกฝ่ายคาดหวังไว้ก็ได้

หมายเหตุ 1: ตอนแรกขึ้นหัวเรื่องไว้ว่า "...และการให้เวลากับการทำความเข้าใจ (และการปวดหัว)"

หมายเหตุ 2: เขียนภายหลังจากนั่งสำนึกผิดที่ตรวจข้อสอบกลางภาคช้าไปมาก จนไม่ได้ให้ feedback กับนิสิตได้ดีพอ
